你好，我是七牛云许式伟。今天我们接着聊由 Facebook 推动的 Libra 币。

听到一个陌生概念后，人们往往习惯于把它和自己熟悉的东西做一个类比，方便和他人沟通的时候，用以表达自己的理解。

那么，和 Libra 最像的东西是什么呢？

货币储备
----

有人说，Libra 不就是腾讯的 Q 币么？但是，这种理解仅仅停留在非常表面的层次。两者共同之处，仅仅是因为两者都是一种虚拟币（甚至不能说它们都是数字货币，因为 Q 币是不能称之为数字货币的）。

首先，Q 币可以用货币购买，但是没法反向兑换现金。最关键的是，腾讯可以自由发行 Q 币，它说有多少就可以有多少，不需要被监管。所以如果 Q 币可以以稳定的价格兑换现金的话，相当于腾讯可以自由印钞票，这显然不会被政府所允许。

但是 Libra 并不是这样。Libra 可以自由兑换，另外 Facebook 也不能够自由发行 Libra 币。发行新的 Libra 币时，有两大核心约束。

**其一，发行新的 Libra 币需要保值的资产做为抵押，我们称之为 “Libra 储备”。** 什么样的资产可以作为 Libra 储备？被 Libra 协会认可的，稳定且信誉良好的中央银行发行的货币，或者政府货币证券。也就是说，Libra 币锚定的是它认可的“一篮子货币”，而不是某一种货币。

**其二，由 Libra 协会来发行或销毁 Libra 币。** 目前 Libra 协会执行这个动作完全是被动的。Libra 生态中，会有一些被授权的经销商，他们负责 Libra 币的买卖。

这些授权经销商会按照一定的汇率，以某种被 Libra 协会认可的货币，向 Libra 协会买入 Libra 币。这时，这些用于买入的货币就会成为 Libra 储备。

当然授权经销商也可能卖出 Libra 币，换成他所期望的某种货币。在这种情况下，被卖出的 Libra 币就会被销毁，相应地， Libra 储备就会减少。

所以你可以看到，Libra 并没有自己的货币政策，总共有多少 Libra 币完全是由市场的供需决定的。

关于货币储备更详细的内容，请参阅 “[Libra 储备](https://libra.org/zh-CN/about-currency-reserve/#the_reserve)”。

稳定币
---

既然 Libra 不像 Q 币，那么它像什么？比特币吗？

相比 Q 币来说，Libra 与比特币的确更有比较意义，毕竟它们都是一种数字货币。但是我们在 “[我看Facebook发币（上）：区块链、比特币与 Libra 币](https://time.geekbang.org/column/article/102283)” 中，也已经谈到过两者一些根本上的不同。

如果我们忽略所有的技术细节，单从货币角度来看，比特币和 Libra 最大的区别是价格的波动性。

通过上面我们对 “Libra 储备” 的介绍，我们很容易知道 Libra 是一种稳定币，它看起来更像是由一些保值资产抵押所形成的 “债券”。而在币圈，大家可能都经常会听到一个词，叫做 “炒币”。

如果我们细想一下这背后的逻辑，就会知道这个词其实挺神奇的。

货币的核心价值是什么？

货币的价值显然不是增值，而是流通。而流通用的货币，最重要的是价格稳定。而币圈则不同，这些各式各样存在的币，现在它们的核心价值变成了 “炒”，这就完全被扭曲了。

我这么说当然不是认为比特币不好。只不过如果我们真的对比特币好，就应该把关注点放在比特币流通价值的构建上；而不是“喜看币涨”，涨了就奔走相告。

世界货币
----

那么，究竟 Libra 最像什么呢？

我个人认为，虽然目前的实现机制有所不同，但是 Libra 最像的是欧元。欧元的出现，对欧盟国家之间的自由贸易往来发挥了巨大的贡献。

欧元和 Libra 的初衷是一样的，都是为了构建跨国的自由经济贸易体系。两者不同之处在于，当前 Libra 还没有央行，不能凭空去发行货币。

凡事都有两面，“世界货币” 同样是有缺陷的。欧债危机导致欧元贬值，这个教训大家还记忆犹新。它告诉我们，一个国家经济出现问题，如果它采用的是独立的主权货币，那么只是导致本国的货币贬值。

但是 “世界货币” 意味着大锅饭，它会传导到整个经济体，连带整个经济体的货币贬值。

那么 Libra 会出现自己的央行么？短期当然不会，当前最重要的是流通，是地盘的扩张。但是长远看只要 Libra 成功了，就一定会有。毕竟，没有 Libra 央行，就没有机会解决 “大锅饭” 的问题。

所以站在更长远的未来看，今天的 Libra 协会，有可能就会是未来的 “Libra 央行”。

Libra 协会
--------

Libra 协会总部位于瑞士日内瓦，协会成员包括分布在不同地理区域的各种企业、非营利组织、多边组织和学术机构。初始协会成员共有28家（如下图），未来计划达到100家。

![](assets/f609ac75b5fbff59d1cdef49990c6736.png)-
加入 Libra 协会，需要支付不低于 1000 万美元来购买 Libra 投资代币，注意，它并不能简单理解为 Libra 币，两者有很大不同，它有很多特殊的权益。

**其一，整个 “Libra 储备” 的处置权。** 比如， Libra 储备到底放在哪里会比较安全靠谱？这是由Libra 协会决定的。但是每个成员是不是都是一票？并不是，票数是由这个成员持有的 Libra 投资代币数量决定的。具体规则，我在下面会讨论。

**其二，整个 “Libra 储备” 的利息，会被用来支撑 Libra 协会的日常运转。** 比如工资和奖金激励，也会用于派发分红。分红会按照持有的 Libra 投资代币的多少来分配。

**其三，各类事务决策的投票权。** 权重按持有的 Libra 投资代币来计算，每 1000 万美元有 1 个投票权，但是为了防止投票权过于集中，任何成员的投票权不能超过总票数的 1%。

超出部分的投票权将由 Libra 协会的董事会重新分配，比如授予具有社会影响力的合作伙伴（称为 SIP）或研究机构，前提是：他们有能力并致力于验证节点的运作，从而参与治理，并且确实无法作出最低 1000 万美元的投资。

**其四，运行验证节点。** 这一点可以被看作义务，但也可以看作权益。义务角度来说，显然这事是需要 IT 成本的，如果连这都做不到，就会被剔除出去。从权益角度来说，那么多的交易数据都被你拿到了，这是多么有价值的数据。

关于 Libra 协会储备更详细的内容，请参阅 “[Libra 协会](https://libra.org/zh-CN/association-council-principles/#overview)”。

发展目标
----

当前 Libra 的验证节点是有限制的，是许可型的，也就是所谓的 “联盟链”。但是，未来它会向非许可型治理和共识节点运营转变，降低参与的准入门槛，并减少对创始人的依赖。

Libra 将逐步进行网络的开放，变成所谓的 “公链”。这时，新成员也能够通过投资 1000万美元来自动获得验证节点的运行许可，并持有 Libra 投资代币，从而分享网络权益（但是我估计投票权之类是没有的，只有投资收益）。这部分的详细政策，或许未来才会逐步明朗。

Libra 协会致力于尽可能减少协会的干预权。比如完全通过市场机制来调节 Libra 币的供需。所以除了说服更多人加入 Libra 协会，协会最重要的工作是确定 Libra 的技术演进路线。

但这一点真实情况下显然并不会那么理想。货币互联网和互联网不同的是，它管的毕竟是钱。一旦 Libra 网络发展壮大，一些货币相关的治理问题就会暴露出来。

降维打击
----

Libra 的影响面绝对超乎大部分人的想象。我们先看看一些具备技术背景的知名互联网公司 CEO 是怎么看的。具体参见下面的截图。

![](assets/78b46d87ae9809f58ebe40fab3056faa.png)![](assets/ce25963fa9847dab74240a63c2967bf4.png)

显然无论王兴还是王小川，都高度重视并反复评估 Libra 带来的影响和自己应该采取的行动。

Libra 带来的打击是全方位的，某种程度上来说甚至是极难抵御的降维打击。我们不妨从以下这些维度看。

*   弱小国家的货币主权会不会就此被取代？
*   中国的汇率管控会不会失效？就算没有失效，会不会变成闭关锁国？
*   Libra 是否会成为美国取代美元的新货币霸权？
*   从企业与企业竞争的角度，这会不会成为 Facebook 对微信、支付宝的降维打击？

想完影响面想对策。从对策的角度来说无非两种，一是对抗，一是谋求对等权力下的协作。当然，这两条路都不会太容易。

结语
--

今天，我们从分析 Libra 的运行机制重新去理解 Libra 币。这里面的关键是：理解 Libra 协会究竟如何工作的。

我们没有分析 Libra 的技术细节，比如它怎么改变区块链的底层实现机制，又为什么要引入 Move 语言。如王兴所说，评判 Libra 的实现技术好不好，就好比评价美元钞票的印刷技术精细不精细。这事本身是有价值的，但不那么关键。

为什么我会写这两篇文章？

站在未来看现在，Libra 币将会是极其重大的一个历史节点。我倾向于这样来描绘它的影响：

> 计算机 => 互联网 => Libra 币

货币有着巨大的网络效应，留给后来者的时间窗口极短。我想，我们都应该思考怎么去面对这件事情了。